% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
\chapter[Introdução]{Introdução}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
% ----------------------------------------------------------
\par Este capítulo apresenta a motivação deste trabalho os objetivos definidos e a metodologia adotada.

\section{Motivação}

\par Devido ao crescimento do termo gamificação nos últimos anos  \cite{groh2012gamification}, aplicações com contextos não relacionados a jogos, vem adotando a ideia dos \textit{games}, que tem desafios para serem concluídos, e, quando estes são finalizados com sucesso, recebem algum tipo de recompensa, assim, motivando os usuários a continuarem jogando. Dito isto, softwares utilizam esta metodologia para estimular usuários a realizarem determinados processos e/ou continuarem a utilizar seus serviços, aplicando processos, para que deem recompensas quando forem finalizados, motivando seus usuários a continuar utilizando a solução \cite{hamari2014does}.
\par Alguns exemplos de aplicações que utilizam gamificação são: Duolingo  \cite{melo2016eficiencia}, aplicativo para aprender idiomas e Foursquare \cite{huotari2012defining}, aplicativo para verificar classificações de locais. Estas aplicações possuem fins totalmente diferentes, porém, aplicam lógicas semelhantes de gamificação, que é a continuidade da utilização para se obter mais conquistas. As conquistas são chamadas de ofensivas no Duolingo e de pontos no Foursquare.
\par A lógica gamificação do aplicativo Duolingo se baseia em metas, estas metas são atingidas após a execução de uma sequência de sentenças, podendo variar entre o idioma definido como nativo e o estudado. A meta diária, é definida na primeira execução do aplicativo, todavia pode ser alterada a qualquer momento. A meta limita a quantidade de execuções diárias para ser atingida, ou seja, para se atingir a meta diária é necessário realizar no mínimo X execuções completas. Quando a meta é atingida, a contagem de ofensivas é aumentada em um, isto mantém usuários determinados a não perder sua ofensiva, devido a falta de utilização, e por outro lado o usuário desenvolve outro idioma. Existe também um ranking de usuários, o que estimula a competição, e assim aumenta a utilização do aplicativo \cite{melo2016eficiencia}.
\par O aplicativo Foursquare tem como objetivo exibir locais e suas classificações, estas classificações são feitas pelos próprios usuários, quando estes realizam \textit{check-in}. Ao realizar este processo, que é inserir sua localização no aplicativo, pontos são obtidos, e é disponibilizada a opção de avaliação do local, para que no futuro, quando este for o resultado de pesquisas, as avaliações feitas previamente sejam exibidas, para que o usuário possa escolher qual o melhor local, que atenda as suas necessidades naquele momento. A lógica de gamificação aplicada neste aplicativo, é, quanto maior a frequência de \textit{check-ins} realizados mais pontos são obtidos. Um ranking também está presente nesta aplicação, estimulando assim a competição e a continuidade da utilização para que mais lugares sejam avaliados\cite{huotari2012defining}.
\par Baseado nisto, a gamificação é útil diversas aplicações, porém, é necessário um contexto para que estes padrões como: pontos, rankings, troféus e conquistas, sejam aplicados para cativar e/ou estimular os usuários, o que pode não ser um processo simples dependendo do objetivo da aplicação. O \textit{framework} esfinge gamification disponibiliza uma solução para o problema citado, abstraindo a complexidade da criação destas funcionalidades.
\par O esfinge gamification é um framework que tem como objetivo desacoplar qualquer lógica de gamificação da aplicação que utilizar suas funcionalidades, permitindo que o programador não se preocupe em como criar tais funcionalidades no código que está desenvolvendo, apenas insira anotações do framework onde precisar de comportamentos de gamificação e estes serão desencadeados conforme Figura \ref{fig:esfingesample} \citeonline{esfingegamification2011}, onde o método \textit{answerQuestion()} possui a anotação \textit{PointsToUser}, esta anotação dá 10 pontos do tipo \textit{ANSWER} ao usuário atual configurado no \textit{framework}, porém é toda a lógica para a adição destes pontos é realizada pelo Esfinge Gamification, é transparente a aplicação.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{lstlisting}

// Interface com anotacao do framework
public interface Questionnaire {
	@PointsToUser(name = "ANSWER", quantity = 10)
	public void answerQuestion(String answer);
}

public class QuestionnaireImpl implements Questionnaire {
	// Implementacao omitida
}

public static void main(String[] args) {
	// Configuracao do framework omitida
	Questionnaire q = (Questionnaire) GameProxy.createProxy(new QuestionnaireImpl());
	q.answerQuestion("Gamification works!");
}
\end{lstlisting}
    \caption{Exemplo Esfinge Gamification}
    \label{fig:esfingesample}
    \fonte{Adaptado de \citeonline{esfingegamification2011}}
\end{figure}

\par Adicionar restrições de uso aumenta o empenho dos usuários, a fim de conseguir novas funcionalidades ou recursos que ficam disponíveis conforme a utilização, recursos que são desbloqueados a partir de premissas definidas. Um exemplo são jogos que desbloqueiam recursos conforme o progresso do personagem. Aplicações que implementam lógicas de gamificação costumam possuir esta abordagem para atingir os objetivos citados anteriormente a partir de regras de autorização. Atualmente o esfinge gamification não possui funcionalidades deste tipo, portanto, este trabalho é motivado pela oportunidade da criação de funcionalidades de autorizações baseadas em conquistas no \textit{framework} esfinge gamification, para que, caso funcionalidades de autorização sejam necessárias em aplicações que utilizem a solução, estas poderão ser adicionadas por meio de anotações, e assim, desencadear comportamentos de autorização transparentes a aplicação, seguindo a filosofia do Esfinge Gamification.

\section{Problema}

\par O problema identificado foi a falta de opções para adicionar autorização em aplicações que utilizam lógica de gamificação. Uma oportunidade de melhoria foi a integração entre os \textit{frameworks} Esfinge Gamification e Esfinge Guardian.

% Section Objetivo Geral!
\section{Objetivo Geral}

\par Prover autorizações baseadas em conquistas. 

% Section Objetivo Especifico!
\section{Objetivo Espec\'ifico}

\par Para a realização deste objetivo foram estabelecidas metas específicas:
\begin{itemize}
    \item Integração entre os \textit{frameworks} Esfinge Gamification e Esfinge Guardian, a partir da criação de componentes de autorização para o Esfinge Gamification;
    \item Criação de anotações para obter controle de acesso baseado em conquistas utilizando os recursos disponibilizados pelo \textit{framework} Esfinge Gamification.
\end{itemize}

\section{Metodologia}

\par O desenvolvimento dos componentes adicionais para o \textit{framework} tem como etapa inicial a integração entre o Esfinge Guardian e o Esfinge Gamification, após isto, a criação de anotações para aumentar a abstração das funcionalidades de autorização oferecidas pela solução, realizando assim uma interface amigável, e permitindo ao desenvolvedor aplicar regras de autorização de uma maneira simples e eficaz. Para realizar estes objetivos, técnicas de reflexão e anotação em java foram utilizadas.

\section{Organização do trabalho}

Este Trabalho está organizado nos seguintes capítulos:

\begin{itemize}
	\item Capítulo 2: Contém a fundamentação teórica necessária para entender os assuntos abordados no capítulo de desenvolvimento;
	\item Capítulo 3: Possui o desenvolvimento do trabalho, como o objetivo foi concretizado;
	\item Capítulo 4: Neste capítulo o desenvolvimento é testado e sua teoria valiada com um caso de uso;
	\item Capítulo 5: Aborda as conclusões e considerações finais a respeito deste trabalho.
\end{itemize}